\section{Woche 2 - Matrizen}

\subsection{Zusammenfassung}	
\subsubsection{Seite 4 Aufbai einer Matrix}

$\textbf{A}=\begin{bmatrix}                                
    a\textsubscript{11} & \dots & a\textsubscript{1m} \\                                               
    \vdots & \ddots & \vdots \\                                               
    a\textsubscript{n1} & \dots & a\textsubscript{nm} \\                                               
\end{bmatrix}$
Matrizen werden durch fette Buchstaben symbolisiert.\newline
(Aus bequemlichkeit werde ich dies in dieser Zusammenfassung nicht tun?!?)\newline
\newline
Definition: Eine $(n \times m)$ Matrix A mit vorgegebenen Einträgen $a\textsubscript{ij} \in \mathbb{R}$ kann strukturell als Funktion\newline
$A: \{1,\dots,n\} \times \{1,\dots,m\} \to \mathbb{R}, (i,j) \mapsto A(i,j) = a\textsubscript{ij}$\newline
angesehen werden, d.h. als Menge geordneter Tripel\newline
$A = \{((1,1),a\textsubscript{11}), \dots ((1,m),a\textsubscript{1m}),\dots,((n,1),a\textsubscript{na}),\dots,((n,m),a\textsubscript{nm})\}$

\subsubsection{Seite 8 - Spezialfälle}
\paragraph{Skalar}
``Skalar''$: n=m=1$\newline
ein Wert$: [a\textsubscript{11}]=: a\textsubscript{11}=a$

\paragraph{Zeilenvektor}
``Zeilenvektor''$: n=1,m>1$\newline
eine Zeile einer Matrix$: [a\textsubscript{11},\dots,a\textsubscript{1m}]=:[a\textsubscript{1},\dots,a\textsubscript{m}]=:a$

\paragraph{Spaltenvektor}
``Spaltenvektor''$:n>1,m=1$\newline
eine Spalte einer Matrix$: \begin{bmatrix} a\textsubscript{11} \\ \vdots \\ a\textsubscript{n1}\end{bmatrix} =: \begin{bmatrix} a\textsubscript{1} \\ \vdots \\ a\textsubscript{n}\end{bmatrix} =: a$

\paragraph{rechteckige Matrix}
``rechteckige Matrix''$:n>1,m>1,n\neq m$\newline
stehend($n>m$) 
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 1\\
    2 & 1\\
    3 & 1\\   
\end{bmatrix}$
liegend ($n<m$) 
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 2 & 3\\
    2 & 1 & 1\\
\end{bmatrix}$

\paragraph{quadratische Matrix}
``quadratische Matrix''$:n>1,m>1,n=m$\newline
Diagonalmatrix:
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 0 & 0\\
    0 & 5 & 0\\
    0 & 0 & 9\\   
\end{bmatrix}$
Einheitsmatrix:
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0\\
    0 & 0 & 1\\   
\end{bmatrix}$
symmetrische Matrix:
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 2 & 3\\
    2 & 5 & 0\\
    3 & 0 & 9\\   
\end{bmatrix}$\newline
obere Dreiecksmatrix
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 2 & 3\\
    0 & 5 & 0\\
    0 & 0 & 9\\   
\end{bmatrix}$
untere Dreiecksmatrix
$\begin{bmatrix}                                
    1 & 0 & 0\\
    2 & 5 & 0\\
    3 & 2 & 9\\   
\end{bmatrix}$

\subsubsection{Seite 10 - Alternative Definition und Notation eines Vektors}
Definition: Ein Zeilen oder Spaltenvektor a mit vorgegebenen Einträgen $a\textsubscript{1}, \dots a\textsubscript{n} \in \mathbb{R}$ kann strukturell auch als n-Tupel\newline
$a:\{1,\dots,n\}\to\mathbb{R}\mapsto a\textsubscript{i}$\newline
geschrieben werden, d.h. als Menge geordneter paare\newline
$a=\{(1,a\textsubscript{1}),\dots,(n,a\textsubscript{n})\}$\newline
\newline
Hinweis: Spaltenvektoren werden auch mit runden Klammern geschrieben\newline
$\begin{pmatrix} a\textsubscript{1} \\ \vdots \\ a\textsubscript{n}\end{pmatrix} $
oder (als Ortsvektoren) mit Punkten in $\mathbb{R}\textsuperscript{n}$ identifiziert, sodass $a\in\mathbb{R}\textsuperscript{n}$.

\subsubsection{Seite 14 - Blockmatrix}
$\textbf{A}=
\begin{bmatrix}                                
    1 & 2 & 3 & 4\\
    5 & 6 & 7 & 8\\
    9 & 10 & 11 & 12\\
    13 & 14 & 15 & 16\\   
\end{bmatrix}$\newline
Partitionierung:\newline
$A\textsubscript{11}=\begin{bmatrix}                                
    1 & 2\\
    5 & 6\\   
\end{bmatrix}
A\textsubscript{12}=\begin{bmatrix}                                
    3 & 4\\
    7 & 8\\   
\end{bmatrix}$\newline
$A\textsubscript{21}=\begin{bmatrix}                                
    9 & 10\\
    13 & 14\\   
\end{bmatrix}
A\textsubscript{22}=\begin{bmatrix}                                
    11 & 12\\
    15 & 16\\   
\end{bmatrix}$\newline

\subsubsection{Seite 25 - Rechenoperationen}
\paragraph{Matrizenaddition}
``Matrizenaddition'': anwendbar auf zwei beliebige gleich große Matrizen.\newline
$A=\begin{bmatrix}                                
    1 & 2\\
    3 & 4\\   
\end{bmatrix} B=\begin{bmatrix}                                
    4 & 5\\
    6 & 7\\   
\end{bmatrix}$\newline
$A+B=\begin{bmatrix}                                
    1 & 2\\
    3 & 4\\   
\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}                                
    4 & 5\\
    6 & 7\\   
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}                                
    1+4 & 2+5\\
    3+6 & 4+7\\   
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}                                
    5 & 7\\
    9 & 11\\   
\end{bmatrix}$

\paragraph{Matrixsubstraktion}
``Matrixsubstraktion'' ist definiert als Matrixaddition: $A-B=A+(-B)$\newline
$A=\begin{bmatrix}                                
    4 & 5\\
    6 & 7\\   
\end{bmatrix} B=\begin{bmatrix}                                
    1 & 2\\
    3 & 4\\   
\end{bmatrix}$\newline
$A+B=\begin{bmatrix}                                
    4 & 5\\
    6 & 7\\   
\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}                                
    1 & 2\\
    3 & 4\\   
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}                                
    4-1 & 5-2\\
    6-3 & 7-4\\      
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}                                
    3 & 3\\
    3 & 3\\   
\end{bmatrix}$

\paragraph{Matrizenmultipilkation}
``Matrizenmultipilkation'': nur anwendbar auf ``kompatible Matrizen''\newline
Die benachbarten Indizes müssen gleich sein: $A$\textsubscript{[$n\times m$]}$*$$B$\textsubscript{[$m\times p$]}.\newline
$A=\begin{bmatrix}                                
    1 & 2 & 1\\
    2 & 1 & 2\\   
\end{bmatrix} B=\begin{bmatrix}                                
    2 & 1\\
    3 & 2\\   
    2 & 2\\
\end{bmatrix}$\newline
Zeile $\times$ Spalte: $1\times2 + 2\times 3 +1\times2 = 2+6+2 = 10$\newline
$AB=\begin{bmatrix}                                
    10 & 8\\
    10 & 10\\
\end{bmatrix}$

\paragraph{Skalare Multiplikation}
``Skalare Multiplikation'': jeder Eintrag der Matrix mit dem Skalar multiplizieren. Skalar $c \in \mathbb{R}$\newline
$A=\begin{bmatrix}
    1 & 2\\
    3 & 4\\
\end{bmatrix}$\newline
$2*A=\begin{bmatrix}
    1 & 2\\
    3 & 4\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
    2*1 & 2*2\\
    2*3 & 2*4\\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
    2 & 4\\
    6 & 8\\
\end{bmatrix}$

\paragraph{Transponieren}
``Transponieren'': Anwendbar auf eine beliebige Matrix\newline
Schreibt die:\newline
1. Zeile von A als die 1. Spalte (der neuen Matrix A\textsuperscript{T})\newline
2. Zeile von A als die 2. Spalte (von A\textsuperscript{T})\newline
\vdots\newline
\newline
$A=\begin{bmatrix}
    1 & 2 & 3\\
    4 & 5 & 6\\
\end{bmatrix} A\textsuperscript{T}=\begin{bmatrix}
    1 & 4\\
    2 & 5\\
    3 & 6\\
\end{bmatrix}$

\paragraph{Invertieren}
``Invertieren'': Anwendbar nur auf (quadratische) invertierbare Matrizen.
TODO?!?